# Эволюция программного проекта и ООП

Осваивая рецепты эффективного развития программного проекта, постарался для себя найти причины, делающие полезным использование принципов развития архитектуры SOLID (статья [Как не понимать принципы развития архитектуры SOLID](https://habr.com/ru/post/444932/)). 

Анализ этих принципов позволил выделить несколько ключевых закономерностей и базовых понятий, существующих в разработке. Они позволили описать, понять и внедрить SOLID в реальной работе с программным проектом. 

Стало интересно выполнить анализ применимости этих понятий для общепринятых приемов программирования, например для ООП. Хорошо, если результат этой работы будет полезен и Вам. 

![image](http://atkritka.com/upload/iblock/e65/atkritka_1353150655_354.jpg)

<cut />

На сегодняшний день существует множество подходов для проектирования и последующей реализации программных проектов. Наиболее востребованными в работе с большими программными проектами являются: [структурное программирование](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%A1%D1%82%D1%80%D1%83%D0%BA%D1%82%D1%83%D1%80%D0%BD%D0%BE%D0%B5_%D0%BF%D1%80%D0%BE%D0%B3%D1%80%D0%B0%D0%BC%D0%BC%D0%B8%D1%80%D0%BE%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B5),  [функциональное программирование](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%A4%D1%83%D0%BD%D0%BA%D1%86%D0%B8%D0%BE%D0%BD%D0%B0%D0%BB%D1%8C%D0%BD%D0%BE%D0%B5_%D0%BF%D1%80%D0%BE%D0%B3%D1%80%D0%B0%D0%BC%D0%BC%D0%B8%D1%80%D0%BE%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B5),  [объектно-ориентированное программирование](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%9E%D0%B1%D1%8A%D0%B5%D0%BA%D1%82%D0%BD%D0%BE-%D0%BE%D1%80%D0%B8%D0%B5%D0%BD%D1%82%D0%B8%D1%80%D0%BE%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%BD%D0%BE%D0%B5_%D0%BF%D1%80%D0%BE%D0%B3%D1%80%D0%B0%D0%BC%D0%BC%D0%B8%D1%80%D0%BE%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B5).

Для меня стал интересен анализ причин возникновения этих подходов проектирования. И в процессе анализа неожиданным открытием стал факт, что все они неявно основываются на следующей предпосылке:

```
Необходимость планомерного развития проекта 
с минимизацией затрат на повторное написание кода, 
тождественного или сходного с уже существующим.
```
## Развитие программного проекта
Что такое проект без необходимости развития? Такие проекты изредка встречаются и в основном характеризуются быстрой сдельной оплатой без возникновения последующих обязательств со стороны программиста, например: 

- небольшой проект, который возможно написать с одного подхода; 
- проект без структурно-сложного кода, обремененного большим количеством взаимосвязей; 
- программный продукт без необходимости его сопровождения и поддержки пользователей.

В подобных ситуациях усилия программиста, направленные на поддержание, например, объектно-ориентированного подхода, тратятся впустую. Часто бывает, что я обнаруживаю себя в таком бессмысленном занятии во время разработки одноразовой консольной утилиты, когда вдруг понимаю, что написание текста 4-ого класса в этом проекте задержало меня на 15 минут и к результату не приблизило. Самое печальное, что все классы, с трудом написанные в таких проектах, забываются и не используются повторно, то есть не облегчают нам работу в дальнейшем.

Во всех остальных ситуациях программист, минимизируя свой труд, должен развивать структурно-сложный проект, то есть:

- Производить корректировку ошибок, анализируя код и находя места, в которых эти ошибки формируются.
- Вносить новые функциональные возможности, сохраняя при этом работоспособность всех ранее имевшихся возможностей. При этом использовать уже существующий код (написанный и проверенный) в реализации этих новых задач.
- Обеспечивать поддержку в использовании программного продукта. 
- Выполнять описание и согласование функциональных возможностей всех версий проекта. 
- Сохранять работоспособными все, используемые проектом форматы данных (даже устаревшие).
- И выполнять многие другие задачи, появляющиеся в противостоянии с конкурентами, вызванные изменяющимися фреймворками или завершением поддержки устаревших ОС...

Если поискать аналогии развитию программного проекта, то можно вспомнить эволюцию биологического вида.

```
Программный проект подобен сложному развивающемуся "организму". 
Программист для этого организма - изменчивость и естественный отбор в одном лице. 
Зарплата программиста совместно с его навыками - скорость эволюции.
```

Труд программиста не легок. Но у программиста есть помощник. Этот помощник спрятан где-то глубоко в устройстве нашего мира, в котором есть две особенности:

- возможность написать один полезный алгоритм и использовать его для множества сходных задач,
- наличие превеликого множества задач сходных по своему решению.

Этот полезный во многих областях алгоритм далее для краткости буду именовать _универсальным_ алгоритмом. Его реализация для конкретной области применения можно назвать специализацией. Этот процесс подобен эволюционной специализации клеток в живом организме. Очевидно, что для создания алгоритма требуется выделить признаки, которые обеспечивают применимость алгоритма. Эти признаки необходимо искать во входных данных и в описании начальной ситуации (контекста). Для создания _универсального_ алгоритма необходимо в каждой предметной области, имеющей свои наборы признаков данных и ситуаций, выделить тождественные для всех областей признаки применимости. Все остальные признаки, не обеспечивающие применимость, _универсальным_ алгоритмом игнорируются. Формализуя _универсальный_ алгоритм, мы пришли к необходимости использования _абстрагирования_  — одного из самых важных принципов ООП. При этом для ООП характерен акцент лишь на абстракции данных.

Здесь попробую выписать примеры использования _абстрагирования_ из разных областей.

|Абстракция       |Алгоритмы                         |Область применения|
|-----------------|---------------------------------|------------------|
|Натуральные числа|Алгоритмы количественных расчетов|Задачи учёта хозяйственных ценностей|
|Масса-характеристика материального тела|Алгоритмы-операций сравнения количества вещества|Задачи сравнения ценности товара, не поддающегося счету|
|Интерфейс с операциями для коллекции элементов: полный обход, сравнение и обмен позиций|Алгоритмы сортировки коллекции|Программирование|
|Интерфейс одинаковых операций для "концевого узла" и "узла ветвления" в дереве|Шаблон проектирования "Компоновщик"|Разработка сложного программного проекта|
|Ключевое понятие "Работник"|Формулировки в разделе "Трудовой договор"|Трудовой кодекс|

## Строительный блок программного проекта
Используя разные приемы абстракции, программист выполняет реализацию алгоритма в виде участка кода, который представляет собой обособленный и законченный элемент его труда. Этот элемент в зависимости от используемого языка программирования может представлять собой и функцию, и объект, и последовательность инструкций. Назовем для удобства дальнейшего изложения этот фрагмент кода словом: **компонент**.

**Компонент**  — участок кода (процедура, класс, компонент развертывания и т.д.):

- который реализует некоторый законченный алгоритм, работающий в определенных начальных ситуациях и с определенными входными данными, 
- который возможно использовать несколько раз в одном проекте (еще лучше много раз в разных проектах), 
- все инструкции которого расположены близко и просматриваются без необходимости дополнительных поисковых операций в среде разработки,
- изменения в котором программист выполняет относительно независимо по отношению к остальным участкам кода.

## Закономерности в развитии программного проекта
С использованием термина **компонент** появляется возможность сформулировать совокупность простых закономерностей, существующих в разработке программного проекта. Эти закономерности представлю в виде следующих утверждений, разбитых на 3 категории.

1. Утверждения, описывающие свойства **компонента**.

    1.1. Корректно написанный **компонент** обязательно используется и чаще несколько раз.

    1.2. В каждом месте использования **компонента** от него ожидается неизменное поведение, приводящее к повторяемому результату.

    1.3. При использовании **компонента** в нескольких местах результат должен удовлетворять каждому месту использования.

    1.4. Поведение, заложенное в **компоненте**, формирует ограничения для мест использования этого **компонента**.

    1.5. В каждом месте использования **компонента** могут быть задействованы все его ограничения.

    1.6. Любое изменение **компонента** изменяет его ограничения и требует проверки всех мест его использования, что порождает затраты времени программиста.

    1.7. **Компонент** целесообразно записывать в виде кода в одном экземпляре, то есть необходимо устранять дублирование одинакового кода. Это уменьшит количество правок при внесении изменения в **компонент**.

2. Утверждения, описывающие закономерности в реализации программистом новой задачи.

    2.1 Вариант реализации новой задачи целесообразно выбирать минимизируя затраты времени программиста.

    2.2. Для реализации новой задачи программист может добавить новые **компоненты** или изменить поведения старых **компонентов**.

    2.3. Добавление **компонента** в основном требует проверки только в месте нового использования, и порождает минимальные затраты времени программиста.

    2.4. Обусловленное новой задачей изменение поведения **компонента**, согласно \[1.6], требует проверки в месте нового использования и во всех местах старого использования, что порождает дополнительные затраты времени программиста по сравнению с ситуацией в утверждении \[2.3]. В случае опубликованного **компонента** это требует работы всех программистов, использовавших измененный **компонент**.

3. Утверждения, описывающие закономерности во взаимодействии _универсальных_ алгоритмов и их _специализаций_:

    3.1. Существует возможность написать _базовый_ **компонент** (название вводится по аналогии с базовым классом и далее для краткости будем использовать слово: _база_). _База_ выполняет только самые главные черты некоторого _универсального_ алгоритма.

    3.2. Существует возможность написать **компонент**-специализацию (далее для краткости будем использовать слово: _специализация_). _Специализация_ дополняет _универсальный_ алгоритм _базы_, делая его применимым в конкретной области использования.

    3.3. _База_, как следует из утверждений \[3.1], \[3.2], имеет меньшую сложность и меньше ограничений в применении, чем _специализация_.

    3.4. Согласно утверждению \[1.7] _специализацию_ целесообразно разрабатывать без дублирования кода _универсального_ алгоритма из _базы_.

    3.5. Места использования _базы_ не требуют проверки после внесения изменений в корректно сформированную _специализацию_.

## Понятия объектно-ориентированного программирования
Попробую, используя перечисленные утверждения, выполнить анализ основных понятий объектно-ориентированного программирования. Этот анализ обходит понятие _абстрагирование_, так как оно уже было описано ранее в формализации способа построения _универсального_ алгоритма. 

### Класс, Объект
Данные понятия ООП закрепляют целесообразность использования специального вида **компонента**, описываемого совокупностью некоторых внутренних данных и методов работы с этими данными. Все утверждения группы \[1] и \[2] транслируются в ООП, для которого термин **компонент** заменяется понятием _класс_.

При этом, на первый взгляд, отношения _класса_ и _объекта_ исчерпываются группой утверждений \[3], в которой _база_ заменяется понятием _класс_, а _реализация_  — понятием _объект_. Причем _реализация_ получается динамическая, то есть изменяемая в процессе исполнения программы.

### Инкапсуляция
Понятие "_инкапсуляция_" можно рассмотреть с двух "сторон".

Первая сторона понятия "_инкапсуляция_" - это обособленность **компонента** от других участков кода. Это свойство позволяет программисту для внесения изменений в **компонент** выполнить операции в участках кода, которые расположены "близко". То есть минимизировать затраты времени программиста, исключая из работы поиск и анализ разрозненных взаимодействующих элементов программы. Эта сторона задается свойствами **компонента**, следующими из его определения.

Вторая сторона понятия "_инкапсуляция_" - это сокрытие внутренней реализации **компонента**. Это сокрытие возможно с использованием понятий _база_ и _реализация_, описанных в группе утверждений \[3]. Для этого публичные методы _класса_ отождествляются с _базой_, а приватные и защищенные методы класса - с _реализацией_. В местах использования используются ограничения, формируемые _базой_, и потому появляется возможность производить изменения в _реализации_, не касающиеся _базовых_ ограничений. И эти изменения _реализации_ не нужно проверять в местах использования _базы_ \[3.5], что обеспечивает минимизацию трудозатрат программиста.

Примечательно, что понятие "_инкапсуляция_" имеет аналогию в процессах биологической эволюции . Этот процесс первой своей стороной схож с биологическими функциями [Клеточной мембраны](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%9A%D0%BB%D0%B5%D1%82%D0%BE%D1%87%D0%BD%D0%B0%D1%8F_%D0%BC%D0%B5%D0%BC%D0%B1%D1%80%D0%B0%D0%BD%D0%B0). 

### Наследование
Понятия "_наследование_" продолжает закреплять важность использования связки _база_ + _реализация_. Для этого в группе утверждений \[3] необходимо методы родительского класса отождествить с _базой_, а методы класса-наследника отождествить с _реализацией_.

В своей реализации понятие "_наследование_" позволяет использовать утверждение \[2.3], то есть использовать дополнение кода вместо его изменения и дублирования. При этом необходимо исключить дублирование _базового_ алгоритма. Однако, у подхода, использующего _наследование_ для специализации _универсального_ алгоритма, есть существенный минус. Этот недостаток — наличие двух сильно-связных **компонентов**, которые тяжело изменять независимо. Эти связи-зависимости порождаются отношением родитель-наследник.

Существует множество альтернативных способов использовать связку _база_ + _реализация_. Приведу далее примеры таких способов.

|_База_           |_Реализация_                     |Область применения|
|-----------------|---------------------------------|---------|
|Публичные методы класса|Приватные методы класса|_Инкапсуляция_|
|Защищенные методы родительского класса|Методы класса-наследника|_Наследование_|
|Интерфейс динамической библиотеки|Функционал динамической библиотеки|**Компонент**=динамическая библиотека|
|Шаблонные(обобщенные) методы и классы (template, generic)|Инстанцирование шаблона с указываемыми аргументами|Обобщенное программирование|
|Универсальные методы, принимающие делегаты|Специализация методов указанием конкретных процедур обработки|Процедуры сортировки или формирования дерева, с указанием метода оценки порядка элементов|
|Классы предусматривающие работу "Посетитель"|Формирование "Посетителя" с требуемым функционалом|Шаблон проектирования "Посетитель0"|
|Панель управления АЭС|Совокупность автоматики и оборудования АЭС|Сокрытие сложности системы от оператора АЭС|

Параллельно, подмечаю, что для понятия "_наследование_" из ООП, так же можно найти аналогию в процессах биологической эволюции. В биологии это термин [_Наследственность_](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%9D%D0%B0%D1%81%D0%BB%D0%B5%D0%B4%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%B5%D0%BD%D0%BD%D0%BE%D1%81%D1%82%D1%8C). 

### Полиморфизм 
По моему мнению, понятие "_полиморфизм_" - это вторая сторона при взгляде на процедуру создания _универсального_ алгоритма. Первая сторона ( _абстрагирование_) - это взгляд с точки зрения способов создания _универсального_ алгоритма. В то же время при взгляде на _универсальный_ алгоритм с точки зрения пользователя, получаем запись понятия _полиморфизм_. То есть _полиморфизм_ это полезная способность функции (**компонента**) обрабатывать данные разных типов. Добавление этого понятия в ООП закрепляет полезность использования _универсального_ алгоритма в разработке программного проекта.

Реализации полиморфизма в разных языках программирования сильно отличаются. В статье Википедии для [Полиморфизма](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%9F%D0%BE%D0%BB%D0%B8%D0%BC%D0%BE%D1%80%D1%84%D0%B8%D0%B7%D0%BC_(%D0%B8%D0%BD%D1%84%D0%BE%D1%80%D0%BC%D0%B0%D1%82%D0%B8%D0%BA%D0%B0)), в зависимости от его реализации, выделяют 4 подтипа: параметрический, включения (или подтипов), перегрузки, приведения типов. Эти реализации имеют существенные отличия, но все они объединяются одной целью — это написание _универсального_ алгоритма, который не нужно будет дублировать для конкретной его _специализации_.

И на этот раз почти без удивления, нашел аналогию понятия "_полиморфизм_" в биологии [_Полиморфизм_](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%9F%D0%BE%D0%BB%D0%B8%D0%BC%D0%BE%D1%80%D1%84%D0%B8%D0%B7%D0%BC_(%D0%B1%D0%B8%D0%BE%D0%BB%D0%BE%D0%B3%D0%B8%D1%8F)) как способность некоторых одного организма существовать в состояниях с различной внутренней структурой или в разных внешних формах.

## Заключение
Таким образом почти все основные понятия ООП можно представить в виде совокупности простых утверждений, сформированных на основе закономерностей развития программного проекта. При этом для ООП термин **компонент** отождествляется с понятием _класс_. Если же выделить для термина **компонент** другое значение, например _функция_, то возможно получится сформулировать основные понятия _функционального_ _программирования_.

В процессе написания статьи были найдены аналогии для понятий, используемых в программировании. Эти аналогии появляются из-за подобия способов развития программного продукта и некоторых процессов биологической эволюции.

IMHO, целесообразно рассмотреть эти две научные области совместно. При этом, возможно, получится провести перенос законов из одной отрасли в другую, и тем самым обеспечить развитие и информационных технологий, и формальных описаний биологических процессов.

Спасибо Вам за внимание.

## Отзывы
Буду очень благодарен за отзывы, пожелания и предложения, так как они помогают мне скорректировать направление развития работы в этой области.

## Ссылки
* [Общая теория алгоритмов wiki](https://gitlab.com/aiborisov84/ai_borisov_CIT/-/wikis/home)
* [Первая статья серии](https://habr.com/ru/post/446066/)

Редакция Борисовой М.В.